#import "conf.typ"

#show: doc => conf.conf(
  [course-test],
  doc,
)

// Content

= Зачёт по низкоуровневому программированию

- Все вопросы вида _"как сделать X"_ подразумевают, что вы должны уметь продемонстрировать на своем ноутбуке эти действия.

- Все вопросы вида _"что такое X"_ подразумевают, что вы должны уметь показать на своем ноутбуке пример данного объекта или явления.

- При подготовке и при ответах на вопросы можно пользоваться мануалами (командой man).

- Также можно пользоваться заранее заготовленными сниппетами кода для демонстрации примеров, но оставлять для себя комментарии в коде запрещено. Пользоваться конспектами (кроме заготовленного кода), учебниками, а также любыми онлайн-средствами (Гуглом, ChatGPT и прочее) на зачете запрещено.

#conf.delimiter

#conf.warning("Часть примеров и ответов написана совместно с GPT. Адекватность не гарантируется.")

#pagebreak()

== Раздел 1. Линковка и библиотеки. Понятие сисколлов

1. *Стадии сборки. Как увидеть, из каких этапов состоит сборка программы через `g++`? Как получить из cpp-файла ассемблерный код? Как получить объектный файл? Чем объектный файл отличается от исполняемого (бинаря)? Как дизассемблировать исполняемый файл?*

  - `g++ -v test.cpp` -- компиляция с подробным описанием стадий сборки.
  - `g++ -S a.o` или `g++ -S -masm=intel a.o` -- компиляция в ассемблерный код с выбором диалекта во втором случае.
  - `g++ -c a.cpp` -- получить объектный файл.
  - Объектный файл получается в результате сборки без линкера. На месте вызовов внешних (подключаемых динамически) функций у него стоят заглушки. Исполняемый файл, соответственно, содержит пути до линкуемых библиотек. Оба файла бинарные.
  - `objdump -d a.o` -- дизассемблирование. Также можно посмотреть symbols файла с помощью `readelf -s a.o`


2. *Что такое линковка? Что такое библиотеки (либы)? Покажите на примере простейшей программы, как вручную с помощью ld слинковать объектный файл со стандартной либой C++. Как добиться, чтобы полученный исполняемый файл удалось запустить?*

  *Линковка* -- процесс превращения объектного файла в исполняемый путём добавления путей до динамических библиотек.

  *Библиотека* -- собранный в исполняемый файл код. На Linux представляется в формате ELF. Библиотеки бывают статическими и динамическими (последние имеют расширение `.so` -- shared object).

  *Линкуем руками.*

  ```cpp
  #include <unistd.h>

  #include <iostream>

  int main() {
    std::cout << "Hello, world!";
    std::cout.flush();
    _exit(0);
  }
  ```

  Сначала узнаем, какие библиотеки нужно будет подключить.

  ```bash
  $ g++ a.cpp
  $ ldd a.out
  # linux-vdso.so.1 (0x00007ffc2c74f000)
  # libstdc++.so.6 => /usr/lib/libstdc++.so.6 (0x00007fcc38000000)
  # libm.so.6 => /usr/lib/libm.so.6 (0x00007fcc37f13000)
  # libgcc_s.so.1 => /usr/lib/libgcc_s.so.1 (0x00007fcc38334000)
  # libc.so.6 => /usr/lib/libc.so.6 (0x00007fcc37d31000)
  # /lib64/ld-linux-x86-64.so.2 => /usr/lib64/ld-linux-x86-64.so.2 (0x00007fcc3838b000)
  ```

  Чтобы собрать файл, выполним команду:

  ```bash
  ld -e main a.o /usr/lib/libstdc++.so.6 /usr/lib/libm.so.6 /usr/lib/libgcc_s.so.1 /usr/lib/libc.so.6 -I /lib64/ld-linux-x86-64.so.2
  # возможно, также придётся добавить указания crtbeginS и crtendS:
  # ld -e main a.o /usr/lib/libstdc++.so.6 /usr/lib/libm.so.6 /usr/lib/libgcc_s.so.1 /usr/lib/libc.so.6 /usr/lib/gcc/x86_64-pc-linux-gnu/13.2.1/crtbeginS.o /usr/lib/gcc/x86_64-pc-linux-gnu/13.2.1/crtendS.o -I /lib64/ld-linux-x86-64.so.2
  ```

  После запуска `./a.out` увидим ожидаемое _"Hello, world!"_.

  Что и зачем мы делали?

  - По умолчанию `main` запускается из некой функции `_start`, подготавливающей окружение. Поэтому после выполнения `main` программа хочет пройти по адресу возврата в `_start`, которого у нас нет. Чтобы избежать segmentation fault'а ставим `_exit`. `#include <unistd.h>` и `_exit(0)` из него для того, чтобы правильно выйти из программы.
  - `-e main`, чтобы линковщик начинал не со `_start`, а с `main`.
  - `-I <path>` для указания нестандартного линковщика.

3. *Что такое статическая и динамическая линковка, статические и динамические либы? Как принудительно сделать статическую линковку вместо динамической и зачем это может быть нужно? Как посмотреть, от каких динамических либ зависит данный исполняемый файл? Как собрать программу с либой C++, расположенной по нестандартному адресу? Как создать свою динамическую либу и собрать программу с ее использованием? Для чего нужна переменная LD_LIBRARY_PATH? Что такое rpath и как его использовать? Как посмотреть, какие вызовы библиотечных функций делает данная программа в ходе выполнения?*

  *Статическая линковка* подразумевает добавление используемых библиотек в сборку приложения. Этот подход удобен тем, что для запуска приложения не нужно устанавливать сторонние библиотеки. *Динамическая линковка* обсепечивает поиск нужной библиотеки на компьютере уже после сборки, во время запуска приложения.

  `g++ -static a.cpp` для статической линковки.

  *Статические библиотеки* содержат в своей сборке все необходимые ресурсы, могут быть изолированы. При компиляции зависящего от них приложения они добавляются в его код. *Динамические библиотеки* могут быть общими для нескольких программ. После линковки в коде появляются ссылки на то, где их искать.

  `ldd` показывает необходимые программе динамические библиотеки.

  *Своя динамическая библиотека.*

  ```bash
  g++ -shared -o libmyfunc.so myfunc.cpp # сборка библиотеки
  ```

  ```bash
  g++ main.cpp -lmyfunc -L. # сборка приложения
                            # именно так: без пробела и без lib в начале
  LD_LIBRARY_PATH=custom/path && ./a.out # запуск
  ```

  `LD_LIBRARY_PATH` нужна для указания пути по которому надо искать динамические библиотеки.

  *rpath.*

  ```bash
  # второй вариант сборки со своей библиотекой
  g++ main.cpp -lmyfunc -L. -Wl,-rpath,/absolute/path
  ```

  После `-Wl,` через запятую должны быть указаны параметры, которые передаются в `ldd`. `rpath` -- дополнительный путь, по которому нужно искать библиотеки. Он вшивается в бинарь и используется в рантайме.

  `ltrace` для отслеживания библиотечных вызовов.

4. *Формат ELF. Какие 3 вида ELF-файлов существуют? Покажите по одному примеру каждого вида. Из каких основных секций состоят ELF-файлы? Какие есть утилиты для чтения содержимого ELF-файлов? Для чего нужна утилита objcopy? Приведите пример использования.*

  + EXE -- executable. Сборка программы.
  + DYN -- dynamic. Динамические библиотеки.
  + REL -- relocatable. Статические библиотеки.

  Каждый ELF-файл состоит из четырёх блоков:

  + Заголовок файла.
  + Таблица заголовков программы.
  + Таблица заголовков секций.
  + Содержимое секций и сегментов.

  `readelf` для чтения содержимого ELF-файла.

  `objcopy` нужна для того, чтобы копировать объектные файлы или их части. Пример использования:

  ```cpp
  // func.cpp
  int func(int x) { return x + 1; }
  ```

  ```cpp
  // main.cpp
  int func(int);

  int main() {
    std::cout << func(1);
    return 0;
  }
  ```

  ```bash
  g++ -c func.cpp -o func.o
  objcopy --keep-symbol=func func.o func_section.o
  g++ main.cpp func_section.o -o main.out
  ./main.out
  # 1
  ```

5. *Что такое символы в терминах линковщика? Что такое манглирование и как (в общих чертах) оно работает? Как по манглированному имени восстановить исходное? Как посмотреть список символов в данном ELF-файле? Что такое weak и strong символы? Какая бывает видимость у символов, как сделать символы приватными для внешних файлов? Что такое релокации?*

  *Символ* -- название переменной, функции или другого объекта.

  *Манглирование* создаёт уникальные названия символов, чтобы избежать неоднозначностей при обращении. То есть перегруженным функциям `func(int)`, `func(long long int)` сопоставляются разные имена. Разберём на примере функции. Сначала пишется код возвращаемого значения, потом название функции, потом коды типов принимаемых аргументов. Для `int func(int)` получим `_Z4funci`.

  `c++filt -p _Z4funci` для восстановления настоящего имени.

  `readelf -s a.out` -- список символов.

  *Слабый символ* можно переопределить сильным в дальнейшем. Между двумя сильными символами выбор делается в пользу первого встреченного. Это используется для переопределения библиотечных функций.

  #conf.todo("видимость символов")

6. *Запуск программы. Что происходит при запуске бинаря до начала функции main, а также после ее окончания (вопрос с открытым ответом, чем подробнее, тем лучше). Как попросить g++ не генерировать функцию `_start`, а начинать программу сразу с `main`? Что произойдет, если запустить такую программу, и почему? Как исправить код функции `main`, чтобы программа после нее корректно завершалась, если функция `_start` отсутствует?*

  До запуска `main` отрабатывает `_start`, которая производит подготовку окружения. Например, инициализирует используемые библиотечные переменные. Далее она запускает основной код. После его отработки управление возвращается в `_start`.

  *Не генерировать `_start`.* `g++ -nostartfiles main.cpp`. Однако такая команда выдаст ошибку линковки: не найден старт. Можно попросить начинать с `main`, игнорируя сгенерированный `_start`: `g++ -e main.cpp`. Итого получаем: `g++ -nostartfiles -e main main.cpp -o main.out`. Если перед этим добавить в `main.cpp` `_exit(0)` из `unistd.h`, то программа отработает корректно (см. предыдущие пункты).

  See also: #link("https://embeddedartistry.com/blog/2019/04/08/a-general-overview-of-what-happens-before-main/#start")[Embedded Artistry. 'A general overview of what happens before main()'].

7. *Дебаг. Что такое сборка в дебаг-режиме и в чем ее отличие от обычной? Как с помощью gdb отлаживать программу: поставить breakpoint на строчку кода или на функцию, делать шаги по строчкам (с заходом в функции и без него), выводить текущие значения переменных? Как посмотреть backtrace от текущего места исполнения? Что означает фраза "core dumped" и как с помощью gdb посмотреть содержимое coredump-файла после того, как программа упала?*

  Это сборка с дополнительным, более подробным кодом. Дебагеру как минимум нужно знать, каким строчкам исходного кода соответствуют блоки ассемблера.

  ```bash
  gdb a.out
  (gdb) run # запустить
  (gdb) bt # backtrace
  (gdb) b main # поставить брейкпоинт на функцию main
  (gdb) n # следующая строчка
  (gdb) s # зайти в строчку
  (gdb) l # посмотреть код вокруг
  (gdb) quit
  (gdb) directory /path # установить директорию для поиска исходников библиотеки
  ```

  *Core dump* -- событие, возникающее в ответ на сигналы остановки приложения от ОС, например, SIGSEGV. Приложение сохраняет свой слепок в файл core-dumped, его можно будет прочитать дебагером.

  #conf.todo("как это сделать?")

8. *Что такое системный вызов (сисколл)? Как посмотреть в режиме реального времени, какие сисколлы происходят во время работы какой-нибудь программы? Как посмотреть мануал для данного сисколла? Покажите использование сисколлов на примере read и write. Как использовать возвращаемые значения этих сисколлов? Как проверить, успешно ли был выполнен сисколл, а в случае неудачи узнать, какая ошибка произошла?*

  *Системный вызов* -- интерфейс, который ОС предоставляет программам для выполнения их запросов.

  `strace a.out` для просмотра системных вызовов.

  *Мануалы* лежат в `man 2 <syscallname>`.

  *read && write.* Возвращаемое значение -- количество записанных или прочтённых символов. Если происходит ошибка, возвращается `-1`, а в переменную `errno` из `errno.h` записывается код события.

  *Write.*

  ```cpp
  #include <unistd.h>

  int main() {
    char buffer[] = "Hello world!";
    write(1, buffer, sizeof(buffer));
    _exit(0);
  }
  ```

  *Read.*

  ```cpp
  #include <cstdio>
  #include <unistd.h>

  int main() {
    char buff[100];
    int num = read(0, buff, 10);
    printf("%d", num); // у printf тоже есть свой буфер!
    write(1, buff, 5);
    // если тут позвать exit, то printf не вызовется совсем
  }
  ```

9. *Что из себя представляют объекты std::cin и std::cout изнутри? Почему в файле <iostream> они объявлены со словом extern? Как создаются и уничтожаются эти объекты при запуске и завершении работы программы? Что такое синхронизация потоков и зачем нужен метод tie? Что делает метод sync_with_stdio? Как работает буферизация потоков ввода-вывода, как очистить буфер потока? Как экспериментальным путем узнать, чему равен размер буфера std::cout?*

  Это объекты классов `istream` и `ostream` -- обёрток над системными вызовами ввода и вывода. Эти классы содержат буферы, чтобы не вызывать систему слишком часто. Они объявлены со словом extern, потому что конструируются перед запуском программы, чтобы связаться друг с другом. То есть каждый раз, когда пользователь просит ввод через `cin`, буфер связанного с ним `cout` принудительно очищается.

  `tie` можно использовать для того, чтобы узнать или определить текущий связанный поток вывода. `cin.tie()` возвращает указатель на `cout`. `sync_with_stdio` -- для того, чтобы управлять синхронизацией потоков C++ с потоками C.

  При завершении программы буферы потоков вывода очищаются (выводятся). `cout.flush()` для принудительного вывода.

  *Экспериментально узнаём размер буфера.*

  ```cpp
  #include <time.h>

  #include <iostream>

  int main() {
    for (int i = 0; i < 2000; ++i) {
      struct timespec req;
      req.tv_nsec = 1'000'000;
      struct timespec rem;
      std::cout << nanosleep(&req, &rem);
    }
    return 0;
  }
  ```

  Как только выводится первый блок нулей, останавливаем программу, копируем вывод, считаем количество символов. Например, так: `echo <output> |wc -c` (выводит число символов + 1).


#pagebreak()

== Раздел 2. Файлы и файловые системы

10. *Что такое файловый дескриптор? Расскажите про сисколлы open, close и lseek для работы с файлами. Реализуйте программу cp с помощью данных сисколлов, а также read и write. Что произойдет, если сделать lseek на позицию больше чем размер файла и записать туда что-либо?*

  *Файловый дескриптор* -- идентификатор, по которому мы и ОС понимаем, о каком файле идёт речь.

  `open` открывает файл с выбранными правами, возвращая файловый дескриптор.

  `close` закрывает файл по его дескриптору.

  `lseek` -- встать на нужное место в файле, вместо того, чтобы читать его с самого начала.

  #conf.warning("Осторожно! lseek позволяет встать дальше конца файла. Тогда в системе как бы создаётся дыра, запишутся нулевые байты. Если наивно реализовать cp, можно это не учесть и получить два одинаковых файла разных размеров.")

  *Реализация cp.*

  ```cpp
  // GPT и без lseek!
  #include <stdio.h>
  #include <stdlib.h>
  #include <fcntl.h>
  #include <unistd.h>
  
  #define BUFFER_SIZE 4096
  
  int main(int argc, char *argv[]) {
      if (argc != 3) {
          fprintf(stderr, "Использование: %s <исходный_файл> <целевой_файл>\n", argv[0]);
          return 1;
      }
  
      int source_fd = open(argv[1], O_RDONLY);
      if (source_fd == -1) {
          perror("Ошибка при открытии исходного файла");
          return 1;
      }
  
      int dest_fd = open(argv[2], O_WRONLY | O_CREAT | O_TRUNC, 0666);
      if (dest_fd == -1) {
          perror("Ошибка при открытии целевого файла");
          close(source_fd);
          return 1;
      }
  
      char buffer[BUFFER_SIZE];
      ssize_t bytes_read;
      while ((bytes_read = read(source_fd, buffer, BUFFER_SIZE)) > 0) {
          if (write(dest_fd, buffer, bytes_read) != bytes_read) {
              perror("Ошибка при записи в целевой файл");
              close(source_fd);
              close(dest_fd);
              return 1;
          }
      }
  
      if (bytes_read == -1) {
          perror("Ошибка при чтении из исходного файла");
          close(source_fd);
          close(dest_fd);
          return 1;
      }
  
      if (close(source_fd) == -1) {
          perror("Ошибка при закрытии исходного файла");
          return 1;
      }
  
      if (close(dest_fd) == -1) {
          perror("Ошибка при закрытии целевого файла");
          return 1;
      }
  
      return 0;
  }
  ```

11. *Перенаправление ввода-вывода. Как в терминале направить вывод команды в файл с перезаписью файла? А без перезаписи, в режиме добавления в файл? Как перенаправить вывод одного из потоков (cout или cerr) в файл или в другой поток? Как подавить вывод какого-то из потоков? Что делает команда tee? Что делают сисколлы dup и dup2? Реализуйте программу tee с использованием этих сисколлов.*

  - `echo Dododo > file.txt` -- с перезаписью.
  - `echo Dododo >> file.txt` -- добавлять в конец.
  - `echo Dododo 2> file.txt` -- перенаправить cerr.
  - `echo Dododo 2> /dev/null` -- игнорировать вывод cerr.

  Демонстрация. Вызываете `ls -l /proc/{id} 2> err.txt 1> res.txt` на любой процесс с $i d < 150$. Вероятнее всего, на часть его данных прав у вас не будет, поэтому в _err.txt_ посыплются ошибки, а в _res.txt_ -- результат.

  `tee` -- вилка -- раздваивает вывод в stdout и файл.

  `dup` -- дуплицировать файловый дескриптор.

  `dup2` -- присвоить одному файловому дескриптору значение второго.

 *Реализация tee.*

  ```cpp
  // GPT!
  #include <iostream>
  #include <unistd.h>
  #include <fcntl.h>
  
  int main(int argc, char *argv[]) {
      if (argc < 2) {
          std::cerr << "Usage: " << argv[0] << " file1 [file2...]" << std::endl;
          return 1;
      }
  
      int fd;
      if ((fd = open(argv[1], O_WRONLY | O_CREAT | O_TRUNC, 0644)) == -1) {
          std::perror("open");
          return 1;
      }
  
      int orig_stdout = dup(1);  // Сохраняем стандартный вывод
  
      for (int i = 0; i < argc; i++) {
          if (i > 1) {
              int fd_out = open(argv[i], O_WRONLY | O_CREAT | O_TRUNC, 0644);
              if (fd_out == -1) {
                  std::perror("open");
                  return 1;
              }
              dup2(fd_out, 1);  // Переназначаем стандартный вывод на файл
          }
  
          char buffer[4096];
          ssize_t bytes_read;
          while ((bytes_read = read(0, buffer, sizeof(buffer))) > 0) {
              if (write(1, buffer, bytes_read) != bytes_read) {
                  std::perror("write");
                  return 1;
              }
              if (i > 1 && write(fd_out, buffer, bytes_read) != bytes_read) {
                  std::perror("write");
                  return 1;
              }
          }
  
          if (i > 1) {
              close(fd_out);
          }
      }
  
      dup2(orig_stdout, 1);  // Восстанавливаем стандартный вывод
      close(fd);
  
      return 0;
  }
  ```

12. *Файловые системы. Что такое файловая система? Перечислите, какие наиболее популярные файловые системы существуют на сегодняшний день. Какие 6 видов файлов существуют в Linux? Что из себя представляют директории с точки зрения файловой системы? Что такое inode и как узнать inode для файлов в данной директории? Что такое виртуальная файловая система? Покажите примеры файлов, которым не соответствует никакое дисковое пространство. Что такое swapfile?*

  *Файловая система* -- структура, оперирующая данными на диске и в памяти -- файлами. Файлы не обязаны быть физически представлены в жёсткой памяти, некоторые из них виртуальные.

  - _FAT_ - первая файловая система, file allocation table.
  - _FAT32_ - улучшение FAT с 32-битной адресацией.
  - _NTFS_ - Для Windows стандартная ФС.
  - _EXT_ (_EXT2FS_, _EXT3FS_, _EXT4FS_) - стандартная для Linux.
  - _BTRFS_ - (B-tree FS или Better FS) - файловая система для Linux, основанная на B-деревьях. Работает по принципу "копирование при записи" (copy-on-write).

  *Виды файлов в Linux (кроме обычных файлов):*

  + _Директория._ (d - directory). В ней лежит список тех файлов, которые в нём лежат. Права директории интерпретируются иначе. У директории есть право на исполнение, что означает, что её можно открыть.
  + _Символическая ссылка._ (l - link). `ln -s a.out run` - создать файл, явл-ся ссылкой на a.out.
  + _Символьное устройство._ (c character).
  + _Блочное устройство._ (b block).
  + _Труба._ (p pipe). Посылать данные в другой процесс на компьютере.
  + _Сокет._ (s socket). Посылать данные по сети.

  *Директория* -- особый тип файла. В нём хранится список лежащих в каталоге файлов, у него также есть право на исполнение.

  `inode` -- id файла в рамках конкретного диска. На двух дисках могут существовать совпадающие inode, поэтому уникальным идентификатором является только `disk_id + inode`. `ls -i`, чтобы узнать inode.

  *Виртуальная файловая система* -- прослойка между пользователем и ОС для взаимодействия с файлами. В ней, например, есть каталог `/dev` с виртуальными девайсами (`null`, `zero`, `random`).

  *swapfile* -- файл подкачки -- место на диске, куда ОС загружает спящие процессы, когда ей не хватает оперативной памяти.

13. *Как работает и какие сисколлы использует программа mv? Как работает и какие сисколлы использует программа rm? Напишите упрощенную реализацию и того, и другого.*

  `mv` -- `rename`.

  `rm` -- `unlinkat`.

  *Реализации.*

  *mv.*
  
  ```cpp
  // GPT!
  #include <iostream>
  #include <unistd.h>
  
  int main(int argc, char *argv[]) {
      if (argc != 3) {
          std::cerr << "Usage: " << argv[0] << " source destination" << std::endl;
          return 1;
      }
  
      if (rename(argv[1], argv[2]) == -1) {
          std::perror("rename");
          return 1;
      }
  
      return 0;
  }
  ```

  *rm.*

  ```cpp
  // GPT!
  #include <iostream>
  #include <fcntl.h>
  #include <unistd.h>
  
  int main(int argc, char *argv[]) {
      if (argc < 2) {
          std::cerr << "Usage: " << argv[0] << " file1 [file2...]" << std::endl;
          return 1;
      }
  
      int dir_fd = open(".", O_DIRECTORY); // получаем файловый дескриптор текущей директории
  
      if (dir_fd == -1) {
          std::perror("open");
          return 1;
      }
  
      for (int i = 1; i < argc; i++) {
          if (unlinkat(dir_fd, argv[i], 0) == -1) { // передаем файловый дескриптор текущей директории, имя файла и флаги (0 - для базового поведения)
              std::perror("unlinkat");
              return 1;
          }
      }
  
      close(dir_fd);
      return 0;
  }
  ```

14. *Жесткие и символические ссылки. В чем разница? Как создать жесткую ссылку, символическую ссылку, что они представляют из себя с точки зрения файловой системы? Как работает и какие сисколлы использует программа ln в случае создания жестких ссылок и символических ссылок? Напишите упрощенную реализацию.*

  *Жёсткие ссылки* ссылаются на одно место в памяти компьютера: $"hard_link1" -> "data_segment" <- "hard_link2"$.

  *Мягкие ссылки* ссылаются на имя файла: $"soft_link" -> "file" -> "data_segment"$.

  `ln target link_name` -- жёсткая ссылка. Нельзя создать на директорию. С точки зрения ОС -- обычный файл.

  `ln -s target link_name` -- мягкая ссылка. С точки зрения ОС -- особый тип файла -- символическая ссылка.

  `ln` -- `linkat`.

  ```cpp
  // GPT!
  #include <iostream>
  #include <fcntl.h>
  #include <unistd.h>
  
  int main(int argc, char *argv[]) {
      if (argc != 3) {
          std::cerr << "Usage: " << argv[0] << " source destination" << std::endl;
          return 1;
      }
  
      int dir_fd = open(".", O_DIRECTORY); // получаем файловый дескриптор текущей директории
  
      if (dir_fd == -1) {
          std::perror("open");
          return 1;
      }
  
      if (linkat(AT_FDCWD, argv[1], dir_fd, argv[2], 0) == -1) { // передаем дескриптор исходной директории (AT_FDCWD - для текущей), имя исходного файла, дескриптор текущей директории, имя желаемого файла и флаги (0 - для базового поведения)
          std::perror("linkat");
          return 1;
      }
  
      close(dir_fd);
      return 0;
  }
  ```

15. *Права доступа к файлам. Как посмотреть, как изменить права доступа? Почему r и x - это разные права? Как понимать эти права доступа для директорий? Как поменять владельца файла, как поменять группу владельца? Какие сисколлы используются для всего вышеперечисленного?*

  `ls -la`, в первой колонке права. Если через системный вызов, то использовать `stat`. Менять права можно с помощью `chmod`: `chmod +x run.sh`, `chmod 777 file` (выдать все права). Использует одноимённый сискол.

  `x` для директории -- её открытие.

  `r` -- право на чтение. Оно позволяет увидеть содержимое файла. `x` -- право на исполнение. Его назначение -- загрузить содержимое как бинарный код инструкций и выполнить их на процессоре.

  `chown` для смена владельца или группы. Использует сисколы `chown` и `chgrp`.

16. *Как из терминала посмотреть, какие файловые дескрипторы сейчас открыты у данного процесса и какие файлы им соответствуют? Как из терминала посмотреть, какие процессы сейчас держат открытым данный файл? Как реализовать это на Си с помощью сисколлов (можно не приводить реализиацю полностью, только объяснить идею)?*

  - `lsof -p <pid>`. Для демонстрации можно в одном терминале запустить `cat < /dev/zero`, в другом `lsof -p $(pgrep cat)`. (Не забудьте после демонстрации выключить первый процесс.)

  - `lsof |grep file_desc`, либо `|grep file_inode`. Для демонстрации: `lsof | grep $(ls -i /home | awk '{print $1}')"` -- вывести все строки lsof, в которых встречается inode папки юзера (`/home/<user>`).

  Если делать это руками через C, то нужно обойти все директории вида `/proc/<proc_id>/fd` и найти среди них найти нужный файловый дескриптор.

17. *Блочные и символьные устройства. В чем разница? Приведите примеры того и другого. Как прочитать данные с какого-нибудь символьного устройства, а также отправить данные на устройство? Какие в Linux существуют виртуальные устройства и для чего они нужны? Что такое монтирование файловых систем? Как подмонтировать диск в файловую систему икак отмонтировать? Какие команды в терминале и какие сисколлы для этого используются?*

  *Символьные устройства* отдают результат по одному символу. *Блочные* посылают порциями фиксированного размера. Все устройства лежат в `/dev`. Пример символьного -- `/dev/rand`, блочного -- `/dev/sda` -- первый жёсткий диск (вероятно, посылает данные по четырёхкилобайтным страницам).

  Виртуальные устройства могут создаваться программами для внутренних нужд. Также для общения с физическими устройствами, например, аудиодевайсами, создаются виртуальные файлы (символьные устройства, пайпы, сокеты и т.д.).

  *Монтирование* -- присоединение. В Линукс всё монтируется к корню. Команды: `mount` и `umount` (не unmount!), существуют одноимённые сисколы.

  #conf.todo("Монтирование диска.")

#pagebreak()

== Раздел 3. Память

18. *Виртуальная память. Что это такое и зачем нужно? Что такое страничная организация памяти, таблицы страниц, как они устроены и где хранятся? Что такое page fault, в чем отличие minor от major page fault? Что такое TLB cache? Как происходит обращение процессора по адресу к памяти с учетом всего вышеназванного (вопрос с открытым ответом)? В какой ситуации возникает ошибка Segmentation fault и что в этой ситуации происходит на уровне ОС и процессора?*

  В реальной памяти данные одного приложения могут быть сильно разбросаны для эффективного использования ресурсов, избегания фрагментации. Но приложению это неудобно. ОС поддерживает *виртуальную память* -- абстракцию непрерывного куска памяти большого размера. Эта абстракция также позволяет улучшить безопасность: если кто-то вылезает за границы своего куска, это можно определить.

  *Страничная организация памяти.* Удобно хранить данные блоками -- страницами. Обычно их размер 4КБ, но бывают и другие деления. *Таблица страниц* -- page table -- структура, похожая на B-дерево, хранящая множество адресов, доступных программе (виртуальный адрес сопоставлен реальному). Каждый уровень отвечает за некоторый блок адреса: `0xabcdef012 -> abc def 012`. Если на любом шаге спуска по B-дереву мы встречаем nullptr, то запрашиваемая страница не замаплена, событие page fault. Иначе возвращается реальный адрес, по которому надо обратиться.

  Если запрашиваемый адрес лежит в изначально Осью предоставленном диапазоне, она выделяет его. Иначе вызывает segfault у программы.

  В первом случае возможно два варианта: Ось обещала память и у неё эта память есть (minor), либо свободная память отсутствует (major). В случае major pagefault придётся делать своппинг: один из спящих процессов перемещаем на диск, освободившуюся оперативку передаём по запросу.

  *TLB Cache* -- это кэш Memory Management Union'а. Представляет из себя пары `(virt_id, real_id)`. Если MMU не находит адрес в кэше, ему приходится идти в page table.

  #table(
    columns: (auto, auto, auto, auto, auto),
    inset: 10pt,
    align: horizon,
    [*CPU*], [$->$], [*MMU*], [$->$], [*RAM*],
    [   ], [load 0x123552], [     Memory Management Union      ], [             ], [                          Если страница нашлась в page table, вернуть её                          ],
    [   ], [             ], [Есть ли эта страница в моём кеше? ], [             ], [Если нет, то происходит pagefault. Вызвать ОС. Ос смотрит, обещала ли она программе больше памяти.],
    [   ], [             ], [           $arrow.b$              ], [             ], [                        Обещала - выделить новую страницу. Нет - segfault                         ],
    [   ], [             ], [TLB - Translation Lookaside Buffer], [             ], [                                                                                                  ],
  )

19. *Покажите использование сисколлов mmap, munmap и mremap в базовом сценарии. Как посмотреть, как выглядит в данный момент адресное пространство процесса? Можно ли запросить конкретный виртуальный адрес для выделения памяти? Почему при обращении за границу массива segfault происходит не всегда? Как узнать размер страницы памяти программно из кода?*

  `mmap` -- выделить память.\
  `mremap` -- расширить память.\
  `munmap` -- освободить память.

  ```cpp
  // GPT!
  #include <sys/mman.h>
  #include <fcntl.h>
  #include <unistd.h>

  int main() {
      int size = 4096; // размер в байтах
      int protection = PROT_READ | PROT_WRITE; // разрешение на чтение и запись
      int visibility = MAP_SHARED | MAP_ANONYMOUS; // общая память, не связанная с файлом

      void* addr = mmap(NULL, size, protection, visibility, -1, 0);
      if (addr == MAP_FAILED) {
          // Обработка ошибки
      }

      void* new_addr = mremap(addr, size, size * 2, MREMAP_MAYMOVE);
      if (new_addr == MAP_FAILED) {
          // Обработка ошибки
      } else {
          addr = new_addr;
      }

      munmap(addr, size * 2); // освобождение памяти
      return 0;
  }
  ```

  `/proc/<id>/maps` -- маппинги процесса.

  Можно запросить конкретный виртуальный адрес, передав его первым параметром в `mmap`.

  Segfault случается не всегда, потому что мы можем просить адрес вне границ массива, но всё ещё в рамках страницы. Эскпериментально можно тыкать за границы маленького массива, пока не случится падение.

20. *На какие секции делится адресное пространство процесса? В чем разница между секциями .data, .rodata и .bss? Зачем нужны сисколлы brk и sbrk? Расскажите в общих чертах, как реализованы функции malloc, realloc и free в стандартной библиотеке.*

  #table(
    columns: (auto, auto, auto, auto, auto, auto, auto),
    inset: 10pt,
    align: horizon,
    [*text*], [*data*], [*bss*], [*heap*], [$-->$], [$<--$], [*stack*],
    [бинарный код программы], [initialized data], [uninitialized data], [    ], [   вверх   ], [     вниз     ], [     ],
  )

  `.data` -- инициализованные данные, доступ на запись и чтение. `.rodata` -- инициализованные данные, доступ только на чтение. `.bss` -- неинициализованные данные.

  `sbrk` -- узнать текущую границу сегмента `data`. `brk` -- подвинуть его границу.

21. *Какие бывают права доступа к памяти? Зачем нужен сисколл mprotect и как им пользоваться? Покажите, как с помощью mmap и mprotect загрузить код из библиотеки в память на выполнение. Что означает ошибка Illegal intstruction? Покажите пример программы на Си, которая приводит к этой ошибке (естественным путем, т.е. не генерируя эту ошибку из кода напрямую).*

  #table(
    columns: 2,
    [ Symbolic Constant ], [       Description        ],
    [ PROT_READ         ], [ Data can be read.        ],
    [ PROT_WRITE        ], [ Data can be written.     ],
    [ PROT_EXEC         ], [ Data can be executed.    ],
    [ PROT_NONE         ], [ Data cannot be accessed. ]
  )

  `mprotect` выдаёт права на файл.

  ```cpp
  #include <fcntl.h>
  #include <stdio.h>
  #include <stdlib.h>
  #include <sys/mman.h>
  #include <sys/stat.h>
  #include <unistd.h>

  typedef double (*func_t)(double);

  int main(int argc, char* argv[]) {
    const char* file_name = argv[1];
    double argument = strtod(argv[2], NULL);

    int fd = open(file_name, O_RDONLY);
    struct stat st = {};
    fstat(fd, &st);

    void* addr =
        mmap(NULL, st.st_size, PROT_READ | PROT_EXEC, MAP_PRIVATE, fd, 0);
    func_t func = (func)((char*)addr + 0x40);

    close(fd);
    double result = func(argument);
    printf("func(%f) = %f\n", argument, result);
    munmap(addr, st.st_size);
  }
  ```

  _Illegal instruction_ -- некорректные инструкции были переданы процессору на исполнение.

  На лекции дали право на выполнение куска памяти, в котором лежит вектор. Потом:

  ```cpp
  v[0] = 0xx;
  void (*f)() = (void(*)()) &v;
  f()
  ```

== Раздел 4. Процессы и треды

22. *Что такое процесс? Как посмотреть все процессы в системе? Что такое pid, ppid? Как посмотреть дерево процессов? Как посмотреть потребление памяти, потребление CPU каждым из процессов? Что такое приоритет процесса, какой он бывает, как его узнать и как поменять? Что такое uid, euid и cwd данного процесса, как их узнать и как поменять?*

  *Процесс* -- экземпляр запущенной программы. Хранит в себе исполняемый код, выделенную ему память, файловые дескрипторы и атрибуты процесса. Одна программа может соответствовать нескольким процессам. Посмотреть процессы можно с помощью `ps -ef`.

  `htop` для данных о процессах. PID -- process ID, PPID -- process parent ID.

  *Приоритет процесса* (niceness) -- число от -20 до 19, обозначающее уступчивость процесса. Чем ниже приоритет, тем менее процесс уступчив. Его можно увидеть в htop. Default - 0. Для изменения можно использовать `renice`.

  uid -- user id. euid -- effective user id. cwd -- current working directory. Для `sudo a.out` `uid = <your user id>`, `euid = <root>`. Узнаём через `ps -ef n`, меняем через `setuid`, `seteuid`.

23. *Расскажите про сисколлы fork и exec. Какие версии сисколла exec существуют и в чем разница между ними? В чем необычность функций fork и exec, что происходит при их вызове? Покажите пример вызова из программы другой программы, используя fork+exec. Что такое fork-бомба?*

  `fork` (вилка) -- создать дочерний процесс. `exec` -- подменить себя на другой процесс.

  `execve` -- сискол. `exec`, `execv`, `execvp` -- надстройки над ним. Разница в принимаемых параметрах.

  ```cpp
  #include <errno.h>
  #include <stdio.h>
  #include <unistd.h>
  #include <wait.h>

  int main() {
    printf("Hello\n");

    int pid = fork();
    if (pid == 0) {
      char* argv[] = {"/usr/bin/ls", "/home/valery/Pictures", NULL};
      int res = execv("/usr/bin/ls", argv);
    }
    int x;
    pid = wait(&x); // разбуди, когда один из детей закончится, верни его статус
    printf("x=%d", x); // x = 0, если в ребёнке был return 0
    return 0;
  }
  ```

24. *Какие бывают состояния у процессов? Как в терминале приостановить процесс, как возобновить приостановленный процесс? Как пользоваться командами fg и bg? Что такое процессы-зомби, как они возникают? Как посмотреть, в каком состоянии находится сейчас какой-либо процесс?*

  R -- running. \
  S -- stopped. \
  Z -- zombie. Отработавший дочерний процесс, которого никто не дождался.

  Приостановить процесс - `^Z` (здесь и далее `^` -- `Ctrl`). Вызов `sleep` в программе также останавливает приложение. После остановки `fg %process`, чтобы разбудить и вернуть на передний план. `bg %process`, чтобы разбудить и оставить работать в фоне.

  Состояния процессов можно видеть в htop.

25. *Что такое rlimit для процесса? Как пользоваться функциями getrlimit и setrlimit? Покажите, как из кода программы запросить себе больший размер стека, чем дан изначально. Как установить процессу ограничение на использование памяти и/или процессорного времени? Что произойдет, если эти ограничения будут превышены?*

  rlimit -- resource limit (`prlimit`, чтобы узнать). ulimit -- user limit (`ulimit`, чтобы узнать).

  Контроль с помощью указанных выше функций. Если ограничения превышены, то приходит сигнал остановки от ОС.

  ```cpp
  // GPT!
  #include <sys/resource.h>
  #include <stdio.h>

  int main() {
      struct rlimit rlim;

      // Получаем текущий лимит размера стека
      if (getrlimit(RLIMIT_STACK, &rlim) == 0) {
          printf("Текущий лимит размера стека: soft=%ld, hard=%ld\n", rlim.rlim_cur, rlim.rlim_max);
      } else {
          perror("Ошибка при получении текущего лимита размера стека");
          return 1;
      }

      // Устанавливаем новый максимальный лимит размера стека
      rlim.rlim_cur = 16 * 1024 * 1024; // Новый размер стека в байтах
      if (setrlimit(RLIMIT_STACK, &rlim) != 0) {
          perror("Ошибка при установке нового лимита размера стека");
          return 1;
      }

      // Повторно получаем лимит размера стека для проверки
      if (getrlimit(RLIMIT_STACK, &rlim) == 0) {
          printf("Новый лимит размера стека: soft=%ld, hard=%ld\n", rlim.rlim_cur, rlim.rlim_max);
      } else {
          perror("Ошибка при получении нового лимита размера стека");
          return 1;
      }

      return 0;
  }
  ```

26. *Что такое сигналы? Как послать сигнал процессу из терминала, а также из кода программы? Перечислите известные вам стандартные сигналы с объяснением, для чего они применяются. Какова стандартная реакция процессов на каждый из сигналов? Как вручную из терминала вызвать у стороннего процесса segfault? Как из кода послать сигнал самому себе? Как в коде программы заснуть до прихода сигнала?*

  *Сигнал* -- сообщение от ОС программе, к примеру, сигнал остановки. Возможны разные реакции:

  1. *Term.* `^C = SIGINT` - сигнал. Стандартная реакция на него - Term (terminate).
  2. *Core.* Core dump возникает в ответ, например, на SIGSEGV. Происходит dump -> процесс сохраняет свой слепок в файл core-dumped, чтобы потом его можно было почитать, например, дебагером.
  3. *Ign.* Игнорировать.
  4. *Cont.* Разбудить спящий процесс.
  5. *Stop.*

  Список сигналов можно посмотреть в `man 7 signal`.

  Чтобы послать сигнал процессу, можно использовать команду `kill`. Через `-<id>` можно указать id сигнала.

  `kill -11 <pid>`, чтобы вызвать segfault.

  `raise`, чтобы послать сигнал себе. `pause`, чтобы заснуть до следующего сигнала.

27. *Как сделать кастомный обработчик сигналов? Покажите на примере, как из кода программы перехватывать segfault и делать что-то нестандартное при его наступлении. Что происходит, если во время обработки сигнала приходит другой сигнал? Как можно заблокировать получение других сигналов во время обработки какого-либо сигнала? Что происходит, если сигнал приходит во время выполнения какого-либо сисколла?*

  ```c
  void sigsegv_handler(int signal) {
    printf("Caught signal %d\n", signal);
    sleep(10);
    printf("Wake up!\n");
  }

  int main() {
    signal(SIGINT, sigsegv_handler);   // делаем ^C
    signal(SIGQUIT, sigsegv_handler);  // делаем ^\ (ctrl-4)

    while (1) {
    }
  }
  ```

  Если во время обработки сигнала приходит второй, хендлер всё равно запускается. То есть функция становится конкурентной. Заблокировать получение сигналов можно с помощью `sigprocmask`:

  ```cpp
  // GPT!
  #include <signal.h>

  void sig_handler(int signo) {
      // Блокируем все сигналы
      sigset_t mask;
      sigfillset(&mask);
      sigprocmask(SIG_BLOCK, &mask, NULL);

      // Обработка сигнала

      // Разблокируем все сигналы
      sigprocmask(SIG_UNBLOCK, &mask, NULL);
  }
  ```

  А вообще лучше использовать `sigaction` (это уже с лекции).

  *Сигнал во время сискола.* Если есть обработчик, то он отрабатывает. Иначе стандартное поведение. Однако многое зависит от типа приходящего сигнала.

  Пример -- просим `std::cin << a;`, но вместо ввода останавливаем через `^C`. Системный вызов прерывается.

  #conf.todo(text[УТОЧНИТЬ, source -- GPT.])

28. *Что такое pipes? Покажите в коде пример создания pipe и общения между двумя процессами с помощью pipe. В какой ситуации возникает ошибка Broken pipe? Как реализовать аналог оператора | в bash на Си?*

  *Пайп* (труба) -- односторонний тоннель между процессами. Один процесс пишет, другой читает. Пайпу соответствует два файловых дескриптора.

  ```cpp
  #include <signal.h>
  #include <stdio.h>
  #include <stdlib.h>
  #include <string.h>
  #include <sys/wait.h>

  int main(int argc, char* argv[]) {  // ./a.out somestring
    char buf[1000];
    int pipefd[2];  // [0] - read, [1] - write
    pipe(pipefd);

    int cpid = fork();
    // after fork child and parent have both ends!
    if (cpid == 0) {     // child reads from pipe
      close(pipefd[1]);  // close unused write end

      while (read(pipefd[0], &buf, 1) > 0) {
        write(STDOUT_FILENO, &buf, 1);
      }

      write(STDOUT_FILENO, "\n", 1);
      close(pipefd[0]);
      _exit(0);

    } else {             // parent writes argv[1] to pipe
      close(pipefd[0]);  // close unused read end
      write(pipefd[1], argv[1], strlen(argv[1]));
      close(pipefd[1]);  // reader will see EOF
      wait(NULL);        // wait for child
      exit(0);
    }
  }
  ```

  *Broken pipe.* Видимо, возникает, если мы пишем в пайп, из которого никто не читатет. (Возникает SIGPIPE.)

  Аналог оператора `command1 | command2`. Создаём пайп, создаём форк, в родителе `exec command1`, в ребёнке -- `2`. Дальше пишем из родителя в ребёнка.

29. *Что такое fifo-файлы? Как создать такой файл из терминала, а также программно? Покажите пример общения между двумя процессами с помощью fifo-файла. Что, если несколько процессов пишут в один и тот же fifo? Что, если несколько процессов читают один и тот же fifo?*

  *Fifo-файл* -- виртуальный файл пайпа. `mknod` и `mkfifo` (обёртка над ним) для создания.

  Пример общения:
  ```bash
  mkfifo named_pipe
  echo 111 > named_pipe &
  cat < named_pipe
  ```

  Либо вторую команду в одном терминале, третью -- в другом.

  #text(orange)[Получено эмпирически.] Если несколько процессов пишут в fifo, то результат получается по очереди. Если читают, то все данные передаются случайному читателю.

30. *Что такое потоки выполнения (треды, threads, нити)? Покажите пример создания и использования thread на С++. Покажите пример параллельной обработки из двух тредов каких-либо данных. Что делают методы join и detach? Что происходит, если main завершается, но при этом еще не все треды завершили свою работу?*

  *Треды* - это будто дочерние процессы, у которых почти все данные общие с исходным. Подробнее: динамическая и статическая памяти у тредов разделяемые, стек у каждого треда свой.

  ```cpp
  #include <iostream>
  #include <thread>

  void f() {
    for (int i = 0; i < 1000; ++i) {
      std::cout << i << '\n';
    }
  }

  int main() {
    std::thread t(&f);  // можно также передать лямбду
    for (int i = 1000; i < 2000; ++i) {
      std::cout << i << '\n';
    }

    t.join(); // аналог wait for child
  }
  ```

  `detach` -- противоположность join'a -- отпускаем в свободное плавание. Используется для фоновых процессов.

  Если не вызвать `join`, будет _"terminate called without an active exception. Aborted (core dumped)"_. Функцию `std::terminate` вызывает деструктор треда, потому что он видит, что не произошло join'а.

31. *Что такое race condition? Приведите пример, когда возникает UB из-за одновременного изменения одних и тех же данных из разных тредов. Что такое мьютекс? Приведите пример решения проблемы race condition с помощью мьютекса. Что такое deadlock и как он может возникнуть?*

  *Race condition* -- состояние гонки -- конкурентный доступ к объектам, приводящий к непредсказуемому поведению. Делаем `i++` в двух разных тредах. Пример:

  ```cpp
  #include <iostream>
  #include <thread>

  int cnt = 0;

  void f() {
    for (int i = 0; i < 1'000'000; ++i) {
      cnt++;
    }
  }

  int main() {
    std::thread t1(&f);
    std::thread t2(&f);
    t1.join();
    t2.join();
    std::cout << cnt;
    return 0;
  }
  ```

  *Mutex* -- mutual exclusion -- блокировка блока кода. То есть выполнение его исключительно одним тредом, неконкурентно. Решение нашей гонки: глобальный `std::mutex m`, `m.lock()` перед инкрементом и `m.unlock()` после.

  *Dead lock.* Ситуация зависания программы из-за невозможности освободить mutex. Возникает из-за неправильного порядка открывания мьютексов. Например, есть две функции, в обеих делаем `m1, m2 -- lock`, но `m2, m1 -- unlock`. Через некоторое время может возникнуть нужная ситуация.

32. *Как реализовать std::thread, используя сисколлы? Как пользоваться сисколлом clone и какие у него есть параметры? Покажите, как надо вызывать сисколл clone, чтобы создать полноценный std::thread. Что из себя представляют треды с точки зрения ОС? Что такое тред-группа? Что такое tid, tgid, как их узнать, в чем разница с pid? Как послать сигнал отдельному треду?*

  #conf.todo("")

33. *Что такое std::mutex с точки зрения ОС? Что делает сисколл futex и как им пользоваться? Расскажите, как реализовать std::mutex, используя сисколлы.*

  Для ОС mutex -- вызов `futex`. Для него нет обёртки, придётся использовать через `syscall(SYS_futex, ...)`.

  ```cpp
  // GPT!
  #include <linux/futex.h>
  #include <sys/syscall.h>
  #include <unistd.h>

  class FutexMutex {
  public:
      void lock() {
          int c = 0;
          if (__sync_bool_compare_and_swap(&m_flag, 0, 1)) {
              return;
          }

          syscall(SYS_futex, &m_flag, FUTEX_WAIT, 1, nullptr, nullptr, 0);
      }

      void unlock() {
          m_flag = 0;
          syscall(SYS_futex, &m_flag, FUTEX_WAKE, 1, nullptr, nullptr, 0);
      }

  private:
      int m_flag = 0;
  };
  ```
== Раздел 5. Ассемблер и устройство процессора

#conf.todo("")

34. *Что такое ассемблер? Какие есть разновидности ассемблера? Что такое регистры? Перечислите основные регистры в архитектуре x86 и их предназначение. Расскажите про основные ассемблерные инструкции и их синтаксис: mov, арифметические инструкции, логические инструкции.*

  Язык программирования низкого уровня. Есть разные диалекты, зависящие от архитектуры процессора. Разница между диалектами может быть критичной, например, может быть изменён порядок аргументов.

  У процессора есть ячейки памяти, называемые *регистрами*. В некоторых диалектах обращение к регистру может быть через `%` - `%eax`. Основные регистры:

  - eax - (2-ая буква) accumulator.
  - ebx - (2-ая буква) base.
  - ecx - (2-ая буква) counter.
  - edx - (2-ая буква) delta.
  - esi - (2-ая буква) source.
  - edi - (2-ая буква) destination.
  - edb.
  - esp.

  *Основные инструкции:*

  - `mov eax, ebx` - перемещение (скопировать ebx в eax).
  - `mov eax, 3`.
  - `add eax, ecx` - сложение.
  - `sub eax, ebx` - вычитание.
  - `mul eax, ebx, 3` - умножение.
  - `imul` - целочисленное умножение. Заметим, что в ассемблере работа с целочисленными и нецелочисленными переменными часто ведётся по-разному.
  - `div` - деление.
  - `not` - отрицание (инвертирование). Принимает один аргумент.

35. *Инструкции безусловного и условного перехода в ассемблере. Регистр флагов. Какие есть условные переходы и как (идейно) они работают? Как написать аналоги if, while и for на ассемблере?*

  Инструкции безусловного и условного перехода в ассемблере:

  *Безусловный переход.* Обычно называется `jmp`. Она позволяет выполнить переход к указанной метке или адресу в программе независимо от каких-либо условий.

  *Условный переход.* Разные виды. Выполняются с использованием инструкций, таких как `je` (jump if equal), `jne` (jump if not equal), `jg` (jump if greater), `jge` (jump if greater or equal), `jl` (jump if less), `jle` (jump if less or equal) и т. д. Эти инструкции выполняют переход к указанной метке или адресу только если определенное условие истинно.

  ```asm
    mov eax, 10        ; Помещаем значение 10 в регистр eax
    cmp eax, 10        ; Сравниваем значение в регистре eax с 10
    je equal_to_ten    ; Если == 10, то заходим в тело условия.
  ```

  *Регистр флагов (регистр состояния).* Является частью процессора, который содержит флаги состояния, полученные в результате выполнения предыдущих арифметических и логических операций. Флаги состояния могут быть использованы для принятия решений в условных операторах, таких как if и циклах, таких как while и for.

  *Аналоги if, while и for на ассемблере.* Используем условные переходы и goto.

36. *Инструкции call и ret. Что такое стековый фрейм? Что такое stack pointer и base pointer, регистры ebp и esp? Что происходит на уровне ассемблера при вызове функций и при возврате из них? Где хранятся аргументы функций при вызове? Где хранится результат функции сразу после вызова? Что делает флаг компиляции -fno-omit-frame-pointer, зачем он нужен?*

  *Адрес возврата* - указатель на то, откуда продолжить читать инструкции после того, как закончится выполнение функции. Стек программы делится на *фреймы* по вызовам функций. Заходим в функцию -- открываем новый фрейм. В начале фрейма лежит адрес возврата.

  `rbp` - указатель на начало фрейма. Позиция - rbp, а её контент - число, равное значению предыдущего `rbp` (из прошлого фрейма). Стек растёт сверху вниз, поэтому адреса уменьшаются. То есть адрес x - `[rbp-4]`. b - base of frame. Зачем значение предыдущего `rbp`? Можно дебажить, делать шаг назад (откатывать изменения? увидеть stacktrace?).

  `rsp` -- указатель на вершину стека, используется для выделения и освобождения памяти, передачи параметров функции и хранения адресов возврата. Когда функция вызывается, значение rsp обычно уменьшается для выделения места под локальные переменные и другие данные. При возврате из функции, значение rsp восстанавливается, освобождая выделенное место на стеке.

  *Передача аргументов.* Кладём после адреса возврата.

  Одна из базовых оптимизаций компилятора -- `-fno-omit-frame-pointer`. Не храним `rbp`, всё отсчитываем от `rsp`. Это ускоряет работу, но теперь нельзя дебажить.

37. *Кэши процессора. Сколько уровней кэша есть в процессоре, зачем они нужны? Как узнать размеры кэшей своего процессора? Что такое кэш-линия? Почему делать обход матрицы по строкам эффективнее, чем по столбцам? Покажите эксперимент, доказывающий, что кэш-линии существуют. Покажите эксперимент, доказывающий, что существуют кэши разных уровней.*

  Кэши бывают трёх уровней: L1, L2, L3. L1 -- самый быстрый и самый маленький. Существует L1 для данных и L1 для инструкций. L3, как правило, общий на все ядра.

  ```cpp
  // Loop 1
  for (int i = 0; i < arr.Length; i++) {
    arr[i] *= 3;
  }

  // Loop 2
  for (int i = 0; i < arr.Length; i += 16) {
    arr[i] *= 3;
  }
  ```

  Loop2 будет медленнее Loop1 всего на шесть процентов. Существенное ускорение будет только при шаге 32 и больше. Так происходит из-за кэширования. Как только вы запрашиваете у памяти некоторую позицию, а она запоминает для вас сразу линию длиной 64 байта. То есть возвращает запрашиваемый символ и кэширует следующие пятнадцать. Поэтому выгоднее запускать циклы с конца, а матрицы обходить по строкам, а не по столбцам.

38. *Что такое branch prediction, в чем его идея? Покажите эксперимент, доказывающий существование данного явления. Как подсказать компилятору (средствами C++20, а также без него), какая из веток if более вероятна? Как это отразится на ассемблерном коде?*

  Есть большой массив со случайными числами. 100.000 раз мы суммируем числа массива, большие чем 128. Если предварительно отсортировать массив, код будет выполняться в три раза быстрее. Почему?

  Судя по статистике выполнения предыдущего кода процессор предсказывает, какой результат выдаст if. См. пункт branch mispredict в _"Latency numbers every programmer should know"_

  В gcc есть branch prediction макросы `[[likely]]` и `[[unlikely]]`, которые можно ставить после `if` и `for`.

  ```cpp
  if (n > 0) [[likely]]
    // do actions
  ```

39. *Как делать ассемблерные вставки в коде на Си? Расскажите о синтаксисе в общих чертах. Приведите простейший пример, сделайте обмен значений двух переменных через ассемблерную вставку. Как с помощью ассемблерной вставки узнать количество тактов процессора, прошедшее между двумя данными строчками кода?*

  ```c
  unsigned long long rdtsc(void) {
    unsigned long long tsc;
    asm volatile("rdtsc" : "=A"(tsc));
    return tsc;
  }
  ```

  Эта функция возвращает количество тиков из регистра `rdtsc`. Дальше используем её:

  ```c
  unsigned long long start, end, ticks;

  start = rdtsc();
  // do the thing
  end = rdtsc();

  ticks = end - start;
  printf("Ticks: %llu\n", ticks);
  ```

  Однако этот код всё ещё не совсем корректен. Компилятор всё ещё может переставлять некоторые инструкции местами. Нужно запретить это. Для этого есть специальная инструкция `fence` - забор, через который нельзя переставлять инструкции (есть разные виды).

40. *Что такое кольца защиты? Какие есть режимы работы у процессора и чем они отличаются? Чем принципиально отличается вызов сисколла от вызова обычной функции? Что такое прерывания и какие они бывают? Как ОС с помощью механизма прерываний держит под контролем все процессы? Что такое таблица прерываний? Можно ли сделать процессор нечувствительным к прерываниям на какое-то время?*

  Обычно ваш код выполняется в третьем кольце. Ядро запускается в нулевом. После вызова системного вызова процессор переходит в привилегированный режим, где можно буквально всё.

  Вызов сискола -- другая инструкция даже на уровне ассемблера.

  Кто заставляет процессор отреагировать на внешнее устройство? например, на нажатие кнопки? Прерывания. По сути, это сигналы в ОС, только на уровне ядра.

  На каждое прерывание у процессора заготовлен сценарий обработки (куда идти). Как операционная система понимает, что прерывание завершилось? Существует таймер, считающий такты процессора. Раз в $n = "const"$ тактов он делает прерывание. Приходит система, очищает старые процессы.

  CTI, CLI -- инструкции, которые говорят процессору перестать или начать реагировать на прерывания.
